
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\input{../../../predloge/dnPredloga.tex}

\begin{document}

\title{Tekmovanje programov za igro \emph{Damoida}\footnote{Damoida je
izmi"sljeno ime igre, ki jo je avtor tega besedila neko"c poznal pod imenom
\emph{dama}, kasneje pa je ugotovil, da je dama v resnici --- prosto po
"Stoparskem vodniku --- nekaj skoraj, a ne povsem, docela druga"cnega.
Igra \emph{Kitajska dama}, ki, mimogrede, ni povezana niti s Kitajsko niti z
damo, je sorodna damoidi, vendar pa poteka na druga"cni igralni povr"sini.}}
\date{}
\author{}
\maketitle

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Osnovni podatki}
%------------------------------------------------------------------------------

Vabimo vas k udele"zbi na tekmovanju programov v igri \emph{Damoida}.  Za vas
smo pripravili grafi"cno in tekstovno ogrodje, va"sa naloga pa je napisati
t.i.\ \emph{stroj} --- javanski razred za izbiro potez.  "Ce "zelite
sodelovati, oddajte izvorno kodo va"sega stroja na spletno u"cilnico do
\textbf{"cetrtka, 11.\ januarja 2018}, do 23:55.  V nadaljevanju bomo
podrobneje opisali igro in va"so nalogo.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Damoida}
%------------------------------------------------------------------------------

Damoido igramo na klasi"cni "sahovnici velikosti $8 \times 8$.  Dogovorimo se,
da bomo polja ozna"cevali z zapisom $v$/$s$, kjer je $v$ indeks vrstice, $s$
pa indeks stolpca.  Na levi "sahovnici na sliki \ref{f:poteze} je uokvirjen
"zeton na polju 6/5.

Eden od igralcev (tisti, ki pri"cne partijo) igra z belimi, drugi pa s "crnimi
"zetoni.  Na za"cetku igralca postavita "zetone tako, kot prikazuje slika
\ref{f:zacetek}.  Nato izmeni"cno vle"ceta poteze.  Igralec na potezi izbere
enega od svojih "zetonov in ga bodisi premakne na eno od "stirih diagonalno
sosednjih polj ali pa presko"ci "zeton, ki se nahaja na sosednjem polju.
Skoke je mogo"ce tudi veri"ziti:\ v isti potezi lahko presko"cimo poljubno
mnogo "zetonov.  Ciljno polje poteze mora biti seveda prazno, prav tako pa
morajo biti pri veri"zenju skokov prazna vsa vmesna dosko"cna polja.  Ciljno
polje poteze ne sme sovpadati z za"cetnim.  Slika \ref{f:poteze} prikazuje vse
poteze, ki jih je mogo"ce opraviti z enim od "zetonov, in primer zaporedja
skokov.

Pomikov in skokov ni mogo"ce kombinirati v isti potezi.  V primeru na sliki
\ref{f:poteze} lahko "zeton na polju 5/2 premaknemo na polje 4/3, ne moremo pa
v isti potezi sko"citi "se na polje 2/5.

Zmaga igralec, ki prvi postavi vse svoje "zetone v --- gledano iz njegovega
zornega kota --- zadnji dve vrsti "sahovnice (slika \ref{f:cilj}).  "Ce oba
igralca odigrata po 100 potez, ne da bi kdo od njiju zmagal, se igra zaklju"ci
z remijem.

\definecolor{svetla}{RGB}{216, 216, 255}
\definecolor{temna}{RGB}{160, 160, 216}
\definecolor{crna}{RGB}{64, 64, 64}

\newcommand{\deska}{
    \foreach \y in {0, ..., 7} {
        \foreach \x in {0, ..., 7} {
            \pgfmathparse{int(mod(int(\x + \y), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
            \ifthenelse{\pariteta = 0}{
                \xdef\barva{svetla}
            }{
                \xdef\barva{temna}
            }
            \draw[fill=\barva] (\x, \y) rectangle ++(1, 1);
        }
    }
    \foreach \y in {0, ..., 7} {
        \node[anchor=east] at (0, \y + 0.5) {\y};
    }
    \foreach \x in {0, ..., 7} {
        \node[anchor=south] at (\x + 0.5, 0) {\x};
    }
}

\newcommand{\zeton}[3]{
    \ifthenelse{#3 = 1}{
        \fill[white, draw=black] (#1 + 0.5, #2 + 0.5) circle (0.25);
    }{
        \fill[black, draw=white] (#1 + 0.5, #2 + 0.5) circle (0.25);
    }
}

\newcommand{\krizec}[2]{
    \begin{scope}[shift={(#1 + 0.5, #2 + 0.5)}]
        \def\barva{yellow}
        \def\d{0.15}
        \draw[very thick, \barva] (-\d, -\d) -- (\d, \d);
        \draw[very thick, \barva] (-\d, \d) -- (\d, -\d);
    \end{scope}
}

\newcommand{\okvir}[2]{
    \begin{scope}[shift={(#1 + 0.5, #2 + 0.5)}]
        \def\barva{yellow}
        \def\d{0.35}
        \draw[thick, \barva] (-\d, -\d) rectangle (\d, \d);
    \end{scope}
}

\newcommand{\puscica}[4]{
    \begin{scope}[shift={(0.5, 0.5)}]
        \def\barva{blue}
        \draw[thick, \barva, ->, >=stealth] (#1, #2) -- (#3, #4);
    \end{scope}
}

\begin{figure}[hbtp]
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[yscale=-1]
        \begin{scope}[scale=0.7]
            \deska
            \foreach \y in {0, ..., 7} {
                \foreach \x in {0, ..., 7} {
                    \pgfmathparse{int(mod(int(\x + \y), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
                    \ifthenelse{ \( \pariteta = 1 \AND \y > 5 \) \OR \( \pariteta = 0 \AND \y < 2 \) }{
                        \zeton{\x}{\y}{\pariteta}
                    }{}
                }
            }
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{\label{f:zacetek}\textsl{%
        Za"cetna postavitev "zetonov.
    }}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp]
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[yscale=-1]
        \begin{scope}[scale=0.7]
            \begin{scope}[shift={(0, 0)}]
                \deska
                \foreach \vr/\st in {3/4, 4/7, 5/2, 5/4, 6/3, 6/5, 6/7, 7/6,
                                     0/4, 0/6, 1/1, 1/3, 1/5, 1/7, 2/2, 2/4} {
                    \pgfmathparse{int(mod(int(\vr + \st), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
                    \zeton{\st}{\vr}{\pariteta}
                }
                \okvir{5}{6}
                \foreach \vr/\st in {0/1, 0/3, 0/5, 0/7, 2/1, 2/3, 2/5, 2/7, 4/3, 4/5, 5/6, 6/1, 7/4}{
                    \krizec{\st}{\vr}
                }
            \end{scope}

            \begin{scope}[shift={(10, 0)}]
                \deska
                \foreach \vr/\st in {3/4, 4/7, 5/2, 5/4, 6/3, 6/5, 6/7, 7/6,
                                     0/4, 0/6, 1/1, 1/3, 1/5, 1/7, 2/2, 2/4} {
                    \pgfmathparse{int(mod(int(\vr + \st), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
                    \zeton{\st}{\vr}{\pariteta}
                }
                \foreach \vr/\st [count = \i from 0] in {6/5, 4/3, 2/5, 2/3, 4/5} {
                    \ifthenelse{\i > 0}{
                        \puscica{\stp}{\vrp}{\st}{\vr}
                    }{}
                    \xdef\vrp{\vr}
                    \xdef\stp{\st}
                }
            \end{scope}
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{\label{f:poteze}\textsl{%
            Levo:\ vse mo"zne poteze "zetona na polju 6/5 (ciljna polja so
            ozna"cena s kri"zci).  Desno:\ pot "zetona s polja 6/5 na polje
            4/5.
    }}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp]
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[yscale=-1]
        \begin{scope}[scale=0.7]
            \begin{scope}[shift={(0, 0)}]
                \deska
                \foreach \y in {0, ..., 7} {
                    \foreach \x in {0, ..., 7} {
                        \pgfmathparse{int(mod(int(\x + \y), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
                        \ifthenelse{ \pariteta = 1 \AND \y < 2 }{
                            \zeton{\x}{\y}{\pariteta}
                        }{}
                    }
                }
            \end{scope}

            \begin{scope}[shift={(10, 0)}]
                \deska
                \foreach \y in {0, ..., 7} {
                    \foreach \x in {0, ..., 7} {
                        \pgfmathparse{int(mod(int(\x + \y), 2))}\xdef\pariteta{\pgfmathresult}
                        \ifthenelse{ \pariteta = 0 \AND \y > 5 }{
                            \zeton{\x}{\y}{\pariteta}
                        }{}
                    }
                }
            \end{scope}
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{\label{f:cilj}\textsl{%
        Levo:\ ciljna razporeditev za belega.  Desno:\ ciljna razporeditev za
        "crnega.
    }}
\end{figure}


%------------------------------------------------------------------------------
\section{Va"sa naloga}
%------------------------------------------------------------------------------

"Ce "zelite sodelovati, pripravite in oddajte razred, ki implementira vmesnik
\texttt{Stroj} v paketu |skupno| (podimeniku |src/skupno|).  Pripravite razred
z imenom \texttt{Stroj\_\rmit{Ime}}, kjer je \rmit{Ime} niz dol"zine do 25
znakov, sestavljen iz "crk angle"ske abecede, "stevk in/ali pod"crtajev
(bodite ">inovativni"<!).  Razred postavite v paket \texttt{s\rmit{XXXXXXXX}},
kjer je \rmit{XXXXXXXX} va"sa vpisna "stevilka.  To pomeni, da morate datoteko
\texttt{Stroj\_\rmit{Ime}.java} postaviti v podimenik
\texttt{src/s\rmit{XXXXXXXX}}, povsem na za"cetek datoteke (torej "se pred
stavke |import|) pa zapisati

\begin{Verbatim}
package s\rmit{XXXXXXXX};
\end{Verbatim}

"Ce je va"sa re"sitev sestavljena iz ve"c samostojnih razredov, morate seveda
vsakega od njih postaviti v paket \texttt{s\rmit{XXXXXXXX}} in podimenik
\texttt{src/s\rmit{XXXXXXXX}}.  Imena drugih razredov se \textbf{ne smejo}
pri"ceti z znaki |Stroj_|.

Ker bo va"s razred \texttt{Stroj\_\rmit{Ime}} implementacija vmesnika |Stroj|,
morate v njem implementirati slede"ce metode:

\begin{itemize}
    \item
        \begin{Verbatim8}
        public void novaPartija(boolean beli)
        \end{Verbatim8}
        %
        Ta metoda se pokli"ce ob pri"cetku partije.  Parameter |beli| ima
        vrednost |true| natanko v primeru, "ce va"s stroj (oziroma stroj
        |this|, "ce smo natan"cnej"si) igra z belimi "zetoni.

    \item
        \begin{Verbatim8}
        public Poteza izberiPotezo(long preostaliCas)
        \end{Verbatim8}
        %
        Ta metoda se pokli"ce, ko je va"s stroj na potezi.  Metoda mora v
        najve"c |preostaliCas| milisekundah vrniti potezo, ki jo stroj
        namerava izvesti.  "Ce stroj prekora"ci "cas ali izbere neveljavno
        potezo, se partija takoj zaklju"ci z zmago nasprotnika.

    \item
        \begin{Verbatim8}
        public void sprejmiPotezo(Poteza poteza)
        \end{Verbatim8}
        %
        Ta metoda se pokli"ce neposredno po tistem, ko nasprotnik va"sega
        stroja odigra potezo |poteza|.

    \item
        \begin{Verbatim8}
        public void rezultat(int izid)
        \end{Verbatim8}
        %
        Ta metoda se pokli"ce ob vsakem zaklju"cku partije.  Parameter
        |izid| ima vrednost 1, "ce je zmagal va"s stroj, $-1$, "ce je zmagal
        nasprotnik, in 0, "ce se je igra iztekla z remijem.
\end{itemize}

Razred |Poteza| boste na"sli v paketu |skupno|, torej v podimeniku
|src/skupno|.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Razred \texttt{Stroj\_Nakljucko}}
%------------------------------------------------------------------------------

"Student Fakultete za naklju"cne "studije Naklju"cko Random\`e z vpisno
"stevilko 12345678 je napisal razred |Stroj_Nakljucko| in ga lepo po pravilih
postavil v paket |s12345678| in podimenik |src/s12345678|.  Razred
|Stroj_Nakljucko| vsakokrat naklju"cno izbere enega od pomikov ali enkratnih
skokov v smeri proti nasprotni strani "sahovnice, "ce takih potez ni, pa
naklju"cno izbere enega od pomikov ali enkratnih skokov v smeri proti lastni
strani "sahovnice.  Naklju"cko se je torej prostovoljno odpovedal ve"ckratnim
skokom in skokom v isti vrstici.  Kljub svoji preprostosti pa bo Naklju"cko
zanesljivo sodeloval na tekmovanju, saj nikoli ne izbere neveljavne poteze in
nikoli ne prekora"ci "casovne omejitve.

Pri izdelavi va"sega stroja lahko izhajate iz razreda |Stroj_Nakljucko|.
Stroj je mogo"ce "ze z majhnimi popravki precej izbolj"sati.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Ogrodje}
%------------------------------------------------------------------------------

Stroja ne morete poganjati samostojno, ampak le skupaj z ogrodjem.  Ogrodje je
pripravljeno kot projekt za razvojno orodje Netbeans, seveda pa ga lahko
prevajate in poganjate tudi iz terminala.  "Ce "zelite program prevesti, se
postavite v izhodi"s"cni imenik (tisti, ki vsebuje podimenike |src|, |build|
itd.)\ in izvedite slede"ci ukaz:

\begin{Verbatim}
javac -encoding UTF-8 -sourcepath src -d build/classes @javadat.txt
\end{Verbatim}
%
Datoteka |javadat.txt| vsebuje seznam vseh datotek |*.java| v podimeniku
|src|.  Ko boste ustvarili svoj stroj, dodajte pot do njegove datoteke na ta
seznam, sicer se stroj ne bo prevedel.

V izhodi"s"cnem imeniku po"zenete ogrodje tako:
%
\begin{Verbatim}
java -cp build/classes ogrodje.Damoida \rmit{neobvezni\_parametri}
\end{Verbatim}
%
"Ce ogrodje zaganjate iz podimenika |build/classes|, je parameter 
|-cp build/classes| odve"c.

"Ce boste ogrodje pognali brez parametrov, se bo izvedlo v na"cinu ">"clovek
proti "cloveku"<.  Ta na"cin je primeren predvsem za u"cenje pravil igre.
Sicer pa lahko izbirate med slede"cimi parametri:

\begin{itemize}
    \item \texttt{-1 \rmit{stroj}}: Stroj, ki bo v prvi partiji igral kot
        beli.  "Ce stikalo |-i| (izmeni"cno pri"cenjanje) ni prisotno, bo ta
        stroj vseskozi igral z belimi "zetoni.  V nasprotnem primeru bo stroj
        v prvi, tretji, peti \ldots\ partiji igral kot beli, v drugi, "cetrti,
        "sesti\ \ldots\ pa kot "crni.

    \item \texttt{-2 \rmit{stroj}}: Stroj, ki bo v prvi partiji igral kot
        "crni.

    \item \texttt{-i}:  "Ce je ta parameter prisoten, bosta igralca v
        zaporednih partijah izmeni"cno pri"cenjala, sicer pa bo vedno
        pri"cenjal igralec, naveden ob parametru |-1|.

    \item \texttt{-t \rmit{milisekunde}}:  "Casovna omejitev v milisekundah za
        (oba) stroj(a).  Privzeta vrednost zna"sa $10\,000$.  Vrednost 0
        pomeni, da ni "casovne omejitve.

    \item \texttt{-n \rmit{številoPartij}}: "Stevilo partij, ki naj se pri
        igri stroja proti stroju samodejno odigrajo.  Po privzetih nastavitvah
        se odigra ena partija.  Ta parameter se upo"steva samo pri igri stroja
        proti stroju.

    \item \texttt{-b}:  Enostaven besedilni vmesnik namesto grafi"cnega.
        Besedilni vmesnik ne upo"steva "casovne omejitve, kljub temu pa vam bo
        morda pri"sel prav pri igri stroja proti stroju.

    \item \texttt{-d \rmit{dnevnik.txt}}:  "Ce je ta parameter prisoten, se na
        konec datoteke \rmit{dnevnik.txt} ob zaklju"cku vsake partije zapi"se
        njen potek.  Datoteka se samodejno ustvari, "ce ne obstaja.
        \textbf{Pozor:} "ce datoteka "ze obstaja, se ne ustvari na novo, ampak
        se nova vsebina zgolj doda na konec datoteke.

    \item \texttt{-z \rmit{zakasnitev}}:  Pri igri stroja proti stroju ta
        parameter podaja "casovno zakasnitev (v milisekundah) po vsaki
        odigrani potezi.  Privzeta vrednost zna"sa 500.

    \item \texttt{-zz \rmit{zakasnitev}}:  Pri igri stroja proti stroju ta
        parameter podaja "casovno zakasnitev (v milisekundah) po vsaki
        odigrani partiji.  Privzeta vrednost zna"sa 3000.
\end{itemize}

Oglejmo si nekaj primerov zagona ogrodja:

\begin{itemize}
    \item |java -cp build/classes ogrodje.Damoida|

        Ogrodje se po"zene v na"cinu ">"clovek proti "cloveku"<.

    \item 
        \begin{Verbatim8}
        java -cp build/classes ogrodje.Damoida -2 s12345678.Stroj_Nakljucko -i
        \end{Verbatim8}

        "Clovek igra proti stroju |Nakljucko|.  Zaradi nastavljenega
        izmeni"cnega pri"cenjanja bo prvo partijo pri"cel "clovek, drugo
        |Nakljucko|, tretjo spet "clovek itd.

    \item 
        \begin{Verbatim8}
        java -cp build/classes ogrodje.Damoida 
                -1 s\rmit{XXXXXXXX}.Stroj_Strucko
                -2 s12345678.Stroj_Nakljucko
                -d dnevnik.txt -n 100 -t 30000
                -z 1000 -zz 10000
        \end{Verbatim8}
        %
        Stroj |Strucko| bo s strojem |Nakljucko| odigral 100 partij, pri
        "cemer bo vsako partijo pri"cel stroj |Strucko|.  Potek posameznih
        partij se bo sproti zapisoval v datoteko |dnevnik.txt|.  Oba stroja
        bosta v vsaki partiji imela po 30 sekund "casa.  Ogrodje bo po vsaki
        odigrani potezi po"cakalo po 1 sekundo, po vsaki odigrani partiji pa
        po 10 sekund.
\end{itemize}

Da si prihranite tipkanje, se vam ukaz za zagon ogrodja spla"ca shraniti v
skriptno datoteko, npr.\ |damoida.sh| na Linuxu ali Macu (ne pozabite na ukaz
\texttt{chmod +x damoida.sh}) oziroma |damoida.bat| na Oknih.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Oddaja stroja}
%------------------------------------------------------------------------------

Na spletno u"cilnico oddajte datoteko \texttt{s\rmit{XXXXXXXX}.zip}, kjer je
\rmit{XXXXXXXX} va"sa vpisna "stevilka.  Paket |zip| naj vsebuje imenik
\texttt{s\rmit{XXXXXXXX}}, ta pa datoteko \texttt{Stroj\_\rmit{Ime}.java}
(\rmit{Ime} je ime va"sega stroja) in po potrebi "se druge datoteke s
kon"cnico |.java|.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Potek tekmovanja}
%------------------------------------------------------------------------------

Vsak stroj bo z vsakim odigral dolo"ceno "stevilo partij, ki bo odvisno od
"stevila prispelih strojev.  Vsak stroj bo proti vsakemu odigral enako
"stevilo partij z belimi in "crnimi "zetoni.

"Casovna omejitev bo zna"sala 10 sekund za vsak posamezen stroj v vsaki
posamezni partiji.  Tekmovanje bo potekalo na ra"cunalniku z 8-jedrnim
3,40-gigaher"cnim procesorjem Intel Core i7-3770.

Zmagovalec vsakega dvoboja (!)\ bo prijel 1 to"cko, pora"zenec pa 0 to"ck.
"Ce se dvoboj kon"ca neodlo"ceno ("ce oba igralca v medsebojnih igrah
dose"zeta enako "stevilo to"ck), prejme vsak stroj po 0,5 to"cke.  Na podlagi
dobljenih to"ck se sestavi lestvica.  "Ce ima ve"c strojev enako "stevilo
to"ck z dvobojev, jih bomo razvrstili glede na skupno "stevilo zmag.

Avtor najbolj"sega stroja bo pri predmetu Programiranje 1 prejel dodatnih 20
to"ck.  Drugouvr"s"ceni bo prejel 16 dodatnih to"ck, tretjeuvr"s"ceni 12,
"cetrto- in petouvr"s"ceni po 9 in 6, "sesto- do desetouvr"s"ceni pa po 3
dodatne to"cke.  Dodatne to"cke se bodo pri"stele to"ckam, dobljenim z
doma"cih nalog.  "Se veliko pomembnej"se od to"ck pa je seveda zadovoljstvo in
presti"z, ki ga prinese dober rezultat.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Dodatna pravila}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
    \item Poraba pomnilni"skega prostora bo omejena na 500 MB na stroj.

    \item Stroj ne sme ustvarjati niti ali procesov.  Ogrodje "ze samo po sebi
        poganja vsak stroj v posebni niti, zato da vmesnik ostane odziven in
        da "casovnik lahko normalno te"ce.  Tudi sicer so ukazi za delo z
        nitmi in procesi prepovedani.

    \item Prepovedani so tudi ukazi za delo z datotekami.

    \item Prepovedana je uporaba razredov iz paketa |java.lang.reflect| in
        javanskega introspekcijskega mehanizma (angl.\ \emph{reflection})
        nasploh.

    \item Prepovedana je uporaba ukazov za delo z grafiko in ogrodjem Swing.

    \item Uporabljajte kodiranje UTF-8 (brez BOM) ali pa se vzdr"zite rabe
        "sumnikov (tudi v komentarjih!).

    \item Lahko si pomagate s tiskanimi in elektronskimi viri, vendar pa mora
        biti sleherna vrstica programske kode va"sa in samo va"sa.  Kdor se bo
        poslu"zeval nedovoljenih oblik pomo"ci, ne bo zgolj diskvalificiran,
        ampak bo tudi obravnavan kot goljuf in temu primerno kaznovan.

    \item Za vpra"sanja, pripombe itd.\ se obrnite na
        |luka.fuerst@fri.uni-lj.si|.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------
\section*{Veliko u"zitkov pri programiranju!}
%------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
